香港在抵抗專制擴張的前沿 （中大政治與行政學系副教授） - 馬嶽

香港在抵抗專制擴張的前沿
（中大政治與行政學系副教授） - 馬嶽

9月29日，台北有10萬人上街聲援香港，全球有26個國家共60多個城市上街集會，「反極權」聲援香港。諷刺的是，全球各地的行動，都合法、和平、安全和有秩序的進行與完成，所有參加者都可以安全地回到家中。但他們聲援的對象香港，當天的遊行被警方視為非法，未開始前警察已經在銅鑼灣及其他地區阻止人群聚集、截查車輛和搜身，立法會議員朱凱廸嘗試理論但被警察直接用胡椒噴霧噴臉，警方於中午在銅鑼灣大放催淚彈。銅鑼灣是香港著名的遊客購物區，這就像在台北的信義商圈大放催淚彈一樣。有人說，這和戒嚴有分別嗎？

9月29日「埋單計數」，港警拘捕146人、其中超過60個學生，也包括救援的醫生和調停的社工，警察用水炮車（噴的是含有胡椒劑的不脫色染料）和胡椒噴劑直接射向記者，有兩名外籍記者被槍傷，有人當場被打至昏迷而警察不讓急救。整天發射332枚催淚彈、橡膠彈及布袋彈等近500發。

這就是香港到了2019年秋天面對的狀況，也就是全球都應該關注及支持香港的原因。這個本來是亞洲最自由的城市，在經過10多年的倒退和一個夏天的急速惡化後，已經變成一個警察城市。

香港《基本法》本來保障香港人遊行示威集會的自由，但自8月開始，港警經常以可能引起衝突為理由，反對和平遊行與集會，令參加者的集會遊行可以被控以「非法集結」罪。整個夏天，香港警察可以不帶委任證及編號，在街頭肆意毆打及拘捕市民，過度使用武力而從來沒有任何人被調查、停職或處分。自7月中開始，香港運動的焦點已經不再是原先的《逃犯條例》，而是整個政權的合法性和道德基礎。

9月29日的警暴，用意是阻嚇群眾在10月1日出來抗議中共建政70周年以「贈慶」。10月1日，香港一早關閉大量地鐵站和主要商場，到下午不少巴士停駛，以彷彿全城戒嚴的姿態慶祝「國慶」。不少香港人並沒有被嚇怕，仍然有超過10萬人參與港島未經批准的遊行，以及在另外6區集會。港島的遊行雖然大致和平完成，但在各區卻是下午2時左右便開始遭到打壓逮捕，包括用真槍直射一個18歲高中生的胸膛，然後警務處長不需調查，當天晚上便可以說開槍是「合法合理」。

強權暴力令抗爭者更堅定

香港人並不是都是大無畏的。9月30日晚上，網上一片惶恐肅殺，有不少人在網上明言自己不會自殺，呼籲大家「一定要出來」然後「安全的回家」。對多年來習慣和平遊行的香港人來說，要擔心「安全的回家」還是最近一、兩個月的事。大量港人近日公民抗命爭取的很簡單：就是免於恐懼的自由，可以和平表達自己意見的自由，這些本來都是天賦的人權。

槍彈和警棍的威脅是真實的，可判10年監禁的暴動罪也是真實的。但是，對很多持續上街抗爭的香港人來說，他們沒有可能坐視香港變成警察城市，已經沒有退路。

自8、9月開始，香港人長時期的抗爭和海外游說，引起的國際關注已經重新定義了這場運動。這不是單純的守護一城的自由之戰，而是當香港站在中國的銳實力的最前沿之際，代表了自由世界抵抗專制權力的擴張。當專制力量在全球擴張之際，香港作為多年的自由城市國際都會，能不能保住自己的自由身份，也就有重要的象徵意義。

套用BBC在9月29日報道的說法，香港正處於全球價值衝突的中心，就是自由民主的價值和專制維穩價值的衝突。香港的抗爭，代表了人民能不能用自己的力量，抵抗專制政權吞噬他們本來享有的自由，也就是會不會有更多人活在恐懼和壓迫之中，讓不受制約的政權暴力傷害他們，破壞他們正常的生活，拿走他們的基本權利。

超過110日的抗爭，為香港迎來的是更多更強的政權暴力，但抗爭者會更為堅定。抗爭將會繼續的持久的以不同形式進行。這是新一階段的開始。

（台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）

馬嶽
中大政治與行政學系副教授

上一則
上一則
世道人生：中國困境 (李怡)

下一則
下一則
「黨國」萬歲的獨裁夢 (沈舟)